﻿ TP.HCM : Gần 600 trường dạy ngoại_ngữ không ai quản_lý !
Dư_luận không_thể không đặt vấn_đề về vai_trò của các cơ_quan quản_lý .
Hằng ngày , từ 17 giờ trở đi , các trường dạy ngoại_ngữ ở TP.HCM lại nhộn_nhịp học_viên đến lớp . Theo số_liệu của Sở GD - ĐT_TP . HCM , mỗi tối có trên 300.000 lượt học_viên đi học ngoại_ngữ .
Dựa vào ý_thức chấp_hành
Theo Sở GD - ĐT_TP . HCM , đến nay sở này đang quản_lý 301 trường dạy ngoại_ngữ . Ông Nguyễn_Văn_Cương , Trưởng_Phòng_Giáo dục Thường_xuyên Sở GD - ĐT_TP . HCM , cho_biết trong số 301 trường dạy ngoại_ngữ này có 36 trường có yếu_tố nước_ngoài .
Việc hoạt_động của các trường này sở không_thể quản_lý một_cách chặt_chẽ vì quá nhiều , trong khi cán_bộ quá ít , nên chủ_yếu là dựa vào ý_thức chấp_hành của họ cao hay thấp mà thôi . Thông_thường , Sở GD - ĐT_TP . HCM chỉ kiểm_tra khi có đơn thư phản_ánh về trường . Còn hằng năm , thanh_tra sở có tổ_chức kiểm_tra theo định_kỳ .
Sai_phạm phổ_biến của các trường dạy ngoại_ngữ có yếu_tố nước_ngoài là không khai_báo số giáo_viên nước_ngoài dạy ở cơ_sở mình . Lý_do dễ hiểu là vì đa_số giáo_viên là “ Tây ba_lô ” , không có bằng_cấp chuyên_môn theo quy_định .
Nhân_viên kinh_doanh ở một trung_tâm Anh ngữ quốc_tế S . cho_biết thuê giáo_viên nước_ngoài có bằng_cấp đàng_hoàng phải trả cho họ từ 10-15 USD/giờ , còn với “ Tây ba_lô ” thì chỉ trả 7 USD/giờ . Ông Cương cho_biết có những trường khi kiểm_tra phát_hiện có giáo_viên nước_ngoài dạy nhưng không đăng_ký thì họ lại nói rằng đang dạy thử . Thế_là sở cũng đành chịu , không_thể xử_phạt được .
Còn về học_phí ở các trường có yếu_tố nước_ngoài thì sở hoàn_toàn không can_thiệp được .
Chỉ quản_lý những trường có đăng_ký
Tuy_nhiên , các trường dạy ngoại_ngữ trên địa_bàn TP.HCM không_chỉ do mỗi Sở GD - ĐT_TP . HCM cấp phép . Tại_Sở KH - ĐT_TP . HCM , tính đến ngày 25-10-2005 sở này đã cấp phép đăng_ký kinh_doanh cho 2.478 đơn_vị hoạt_động có liên_quan đến lãnh_vực giáo_dục , trong đó có khoảng 640 đơn_vị có hoạt_động dạy ngoại_ngữ .
Thả_nổi !
Ngoài các trường dạy ngoại_ngữ do Sở GD - ĐT_TP . HCM cấp phép , còn có các trường do Sở KH - ĐT_TP . HCM , Sở LĐ - TB-XH TP.HCM , Bộ GD - ĐT và các trường đại_học cấp phép .
“ Các cơ_sở này chúng_tôi cũng chịu , không quản_lý được ! ” - ông Cương , Trưởng_Phòng_Giáo dục Thường_xuyên Sở GD - ĐT_TP . HCM , nói .
Được biết , Sở GD - ĐT_TP . HCM đã nhiều lần kiến_nghị Bộ GD - ĐT , UBND_TP . HCM và tổ_chức hội_thảo bàn biện_pháp thống_nhất đầu_mối quản_lý các trường dạy ngoại_ngữ nhưng đến nay vấn_đề này vẫn còn thả_nổi .
Trao_đổi với chúng_tôi , bà Nguyễn_Thị_Đoan_Thanh , Phó_Trưởng_Phòng_Đăng ký Kinh_doanh Sở KH - ĐT_TP . HCM , cho_biết sở này có chức_năng cấp phép đăng_ký kinh_doanh cho các đơn_vị , cá_nhân có nhu_cầu . Các đơn_vị sau khi được cấp giấy_phép kinh_doanh phải đến các sở chủ_quản có liên_quan đến ngành_nghề để đăng_ký hoạt_động .
Bà Thanh nói : Sở GD - ĐT_TP . HCM mới có chức_năng kiểm_tra , quản_lý hoạt_động của các cơ_sở có tổ_chức dạy ngoại_ngữ và có quyền xử_phạt cơ_sở nào không đăng_ký hoạt_động , không đủ điều_kiện hoạt_động hoặc có sai_phạm trong hoạt_động dạy_học .
Theo như giải_thích của Sở KH - ĐT_TP . HCM , trách_nhiệm quản_lý các trường dạy ngoại_ngữ thuộc về Sở GD - ĐT_TP . HCM .
Ông Nguyễn_Văn_Cương cho_biết , trong số hơn 640 trường được sở KH - ĐT_TP . HCM cấp phép kinh_doanh , chỉ có chừng 50 trường có đến đăng_ký hoạt_động với Sở GD - ĐT_TP . HCM . “ Chỉ những trường có đăng_ký hoạt_động thì sở mới đi kiểm_tra được ” - ông Cương nói .
Vậy_là còn gần 600 trường dạy ngoại_ngữ trong thời_gian qua hoạt_động trên địa_bàn TP.HCM mà không có bất_kỳ sự kiểm_tra , quản_lý nào của các cơ_quan có thẩm_quyền !
Theo Người_Lao_Động
